---
geometry: "left=.5cm,right=.5cm,top=1cm,bottom=1cm"
header-includes: 
	- \usepackage{graphicx}
	- \graphicspath{ {images/} }
	- \usepackage[utf8]{inputenc}
---
#### Ejercicio 1

1. p ⊃ p

	FNC ¬pvp
	FC 	{{¬p,p}}

2. (p ∧ q) ⊃ p

	FNC	¬p v ¬q v p
	FC 	{{¬p,¬q,p}}  

3. (p v q) ⊃ p

	FNC ¬(p v q) v p = (¬p ∧ ¬q) v p = (¬p v p) ∧ (¬q v p) 
	FC 	{{¬p, p}{¬q,p}}

4. ¬(p $\Leftrightarrow$ ¬p)

	FNC ¬((p $\Leftarrow$ ¬p) ∧ (p $\Rightarrow$ ¬p)) = ¬((p $\lor p) ∧ (¬p v ¬p)) = ¬(p ∧ ¬p) = ¬p v p 
```
PREGUNTA: se puede eliminar los v que no aportan información extra? Sí, con cuidado
```
	FC 	{{¬p,p}} 

5. ¬(p ∧ q) ⊃ (¬p ∨ ¬q)

	FNC (p ∧ q) v (¬p v ¬q) = ((p v (¬p v ¬q)) ∧ (q v (¬p v ¬q))) = ((p v ¬p v ¬q) ∧ (q v ¬p v ¬q)) = ((p v ¬p v ¬q) ∧ (q v ¬p v ¬q)) 
	FC 	{{p,¬p,¬q}{q,¬p,¬q}}
```
MISMA PREGUNTA: acá podría tener {{p}{q}}
```
6. (p ∧ q) ∨ (p ∧ r)

	FNC (p ∧ q) ∨ (p ∧ r) = (p ∨ (p ∧ r)) ∧ (q ∨ (p ∧ r)) = (p ∨ p) ∧ (p ∨ r) ∧ (q ∨ p) ∧ (q ∨ r)  
	FC 	{{p,p}{p,r}{q,p}{q,r}}

7. (p ∧ q) ⊃ r 

	FNC ¬p v ¬q v r	 
	FC 	{{¬p,¬q,r}}

8. p ⊃ (q ⊃ r)

	FNC ¬p v ¬q v r
	FC 	{{¬p,¬q,r}} 

#### Ejercicio 2

1.

	1. p ⊃ p

		NEG p ∧ ¬p : {{p}{¬p}}
		A partir de {p} y {¬p} se obtiene el resolvente {}.

```
PREGUNTA: alcanza con que no se use ninguna premisa para afirmar que es tautología (es verdadero más allá del contexto)? Sí
```

	2. (p ∧ q) ⊃ p

		NEG p ∧ q ∧ ¬p : {{p}{q}{¬p}}
		A partir de {p} y {¬p} se obtiene el resolvente {}.

	3. No es tautología. Se puede tomar un consecuente falso y hacer verdadero el antecedente.

	4. ¬(¬p $\Leftrightarrow$ p)

		NEG p ∧ ¬p : {{p}{¬p}}
		A partir de {p} y {¬p} se obtiene el resolvente {}.

	5. ¬(p ∧ q) ⊃ (¬p ∨ ¬q)

		NEG (¬p ∧ p ∧ q) v (¬q ∧ p ∧ q) 
		
		= (¬p v (¬q ∧ p ∧ q)) $\land (p v (¬q ∧ p ∧ q)) ∧ (q %\lor$ (¬q ∧ p ∧ q)) = (¬p v ¬q) ∧ (¬p v p) ∧ (¬p v q) ∧ (p v ¬q) ∧ (p v p) ∧ (p v q) ∧ (q v ¬q) ∧ (q v p) ∧ (q v q) : {{¬p,¬q}{¬p,p}{¬p,q}{p,¬q}{p,p}{p,q}{q,¬q}{q,p}{q,q}}
		A partir de {¬p,¬q} y {¬p,q} llego al resolvente {¬p}. Usando {p,¬q} y {p,q} obtengo {p}. Juntando los dos resolventes previos se llega a {}.


2. ¿Se deduce (p ∧ q) de (¬p ⊃ q) ∧ (p ⊃ q) ∧ (¬p ⊃ ¬q)? Contestar utilizando el método de resolución para la lógica proposicional.
	
FNC	(p v q) ∧ (¬p v q) ∧ (p v ¬q) 
FC 	{{p,q}{¬p,q}{p,¬q}}

GOAL ¬p v ¬q : {¬p}{¬q}

Usando {p,q} y {¬p} se tiene el resolvente {q}. A partir de este y {p,¬q} se llega a {p}. Finalmente, con {¬p} y el último resolvente se obtiene {}.

#### Ejercicio 4

(p $\Rightarrow$ a) ∧ (¬p $\Rightarrow$ c) ∧ ¬(a ∧ c) ∧ a ∧ ¬l

FNC (¬p v a) ∧ (p v c) ∧ (¬a v ¬c) ∧ a ∧ ¬l
FC {{¬p,a}{p,c}{¬a,¬c}{a}{¬l}}

Veo que vale p ∧ ¬l

GOAL ¬p v l : {{¬p,l}}

De {¬p,l} y {¬l} tengo {¬p}. Con ese y {p,c} llego a {c}. Usando {c} con {¬a,¬c} me da {¬a}. Y este con {a} me lleva a {}.

#### Ejercicio 5

Unir con flechas los términos que unifican entre sí (entre una fila y la otra). Para cada par unificable, exhibir el mgu ("most general unifier"). Asumir que a es una constante, x, y, z son variables, f y g son símbolos de función, y P y Q predicados.


P(f(x)) P(a) P(y) Q(x, f(y)) Q(x, f(z)) Q(x, f(a))



P(x) P(f(a)) P(g(z)) Q(f(y), x) Q(f(y), f(x)) Q(f(y), y)


P(f(x)) 	-> P(f(a))  		mgu = {x<-a}

P(a)		-> P(x)				mgu = {x<-a}

P(y)		-> P(x)				mgu = {x<-y}
			-> P(f(a))			mgu = {y<-f(a)}
			-> P(g(z))			mgu = {y<-g(z)}

Q(x, f(y)) 	-> Q(f(y), x) 		mgu = {x<-f(y)}

Q(x, f(z))	-> Q(f(y), x)		mgu = {x<-f(y), y<-z}
			-> Q(f(y), f(x))	mgu = {x<-f(y), z<-f(y)}
			-> Q(f(y), y)		mgu = {x<-f(f(z)), y<-f(z)}

Q(x, f(a))	-> Q(f(y), x)		mgu = {x<-f(a), y<-a}
			-> Q(f(y), y)		mgu = {x<-f(f(a)), y<-f(a)}


#### Ejercicio 6

Determinar, para cada uno de los siguientes pares de términos de primer orden, si son unificables o no. En cada caso justificar su respuesta exhibiendo una secuencia exitosa o fallida (según el caso) del algoritmo de MartelliMontanari. Asimismo, en caso de que los términos sean unificables indicar el mgu ("most general unifier").

Notación: x, y, z variables; a, b, c constantes; f, g símbolos de función.

1. f(x, x, y),  f(a, b,	z)

{f(x,x,y) = f(a,b,z)} | {}
{x=a, x=b, y=z} | {}
{a=b, y=z} | {a/x} Error

2. f(x), y

{f(x)=y} | {}
{} | {f(x)/y} 
mgu = {f(x)/y}

3. f(g(c, y), x)), f(z, g(z, a))

{f(g(c, y),x)=f(z,g(z,a))} | {}
{g(c, y)=z,x=g(z,a)} | {}
{x=g(g(c,y),a)} | {g(c,y)/z}
{} | {g(c,y)/z, g(g(c,y),a)/x}
mgu = {g(c,y)/z, g(g(c,y),a)/x}

4. f(a), g(y)

{f(a) = g(y)} | {}
{a = y} | {}
{} | {a/y}
mgu = {a/y}

5. f(x), x

{f(x)=x} Error

6. g(x, y), g(f(y), f(x))

{g(x,y) = g(f(y), f(x))} | {}
{x = f(y), y = f(x)} | {}
{y = f(f(y))} | {f(y)/x} Error


#### Ejercicio 9

1. ∃x.∃y.x < y, siendo < un predicado binario usado de forma infija.

∃x.∃y.x < y
a < b
P(a,b)
{P(a,b)}

2. ∀x.∃y.x < y

∀x.∃y.x < y
∀x.x < f(x)
∀x.P(x,f(x))
{P(x,f(x))}

3. ∀x.¬(P(x) ∧ ∀y.(¬P(y) ∨ Q(y)))

∀x.(¬P(x) v ∃y.(P(y) ∧ ¬Q(y)))
∀x.∃y.(¬P(x) v (P(y) ∧ ¬Q(y)))
∀x.(¬P(x) v (P(f(x)) ∧ ¬Q(f(x))))
∀x.(¬P(x) v (P(f(x)) ∧ ¬Q(f(x))))
∀x.(¬P(x) v P(f(x)) ∧ (¬P(x) v ¬Q(f(x))))
{{¬P(x),P(f(x)}{¬P(x),¬Q(f(x))}}

4. ∃x.∀y.(P(x, y) ∧ Q(x) ∧ ¬R(y))

∃x.∀y.(P(x, y) ∧ Q(x) ∧ ¬R(y))
∀y.(P(f(y), y) ∧ Q(f(y)) ∧ ¬R(y))
{{P(f(y),y)}{Q(f(y))}{¬R(y)}}

```
PREGUNTA: hay diferencia entre ∃x.∀y. y ∀y.∃x. a la hora de skolemizar? cambian los testigos? 
Sí, el ∀y hace que las variables queden ligadas

Por ejemplo: 

∃x.∀y. P(y)vQ(x) => ∀y. P(y) v Q(c)
∀y.∃x. P(y)vQ(x) => ∀y. P(y) v Q(f(y))
```

5. ∀x.(P(x) ∧ ∃y.(Q(y) ∨ ∀z.∃w.(P(z) ∧ ¬Q(w))))

∀x.(P(x) ∧ ∃y.(Q(y) ∨ ∀z.∃w.(P(z) ∧ ¬Q(w))))
∀x.∃y.∀z.∃w.(P(x) ∧ (Q(y) ∨ (P(z) ∧ ¬Q(w))))
∀x.∀z.(P(x) ∧ (Q(f(x,z)) ∨ (P(z) ∧ ¬Q(g(x,z))) ) )
∀x.∀z.(P(x) ∧ ((Q(f(x,z)) ∨ P(z)) ∧ (Q(f(x,z)) ∨  ¬Q(g(x,z)))))
∀x.∀z.(P(x) ∧ (Q(f(x,z)) ∨ P(z)) ∧ (Q(f(x,z)) ∨  ¬Q(g(x,z))))

{{P(x)}{Q(f(x,z)),P(z)}{Q(f(x,z)),¬Q(g(x,z))}}

#### Ejercicio 11

La computadora de la policía registró que el Sr. Smullyan no pagó una multa. Cuando el Sr. Smullyan pagó la multa, la computadora grabó este hecho pero, como el programa tenía errores, no borró el hecho que expresaba que no había pagado la multa. A partir de la información almacenada en la computadora, mostrar utilizando resolución que el jefe de gobierno es un espía.

Utilizar los siguientes predicados y constantes: 

Pagó(x) para expresar que x pagó su multa, 
Espía(x) para x es un espía, 
smullyan para el Sr. Smullyan y 
jefeGob para el jefe de gobierno.

Pagó(smullyan) ∧ ¬Pagó(smullyan)
{{P(smullyan)}{¬P(smullyan)}}

GOAL ¬Espía(jefeGob)

Usando {P(smullyan)} y {¬P(smullyan)} llego al resolvente {}.

#### Ejercicio 12

1. [∃x.∀y.R(x, y)] ⊃ ∀y.∃x.R(x, y)

 	¬([∃x.∀y.R(x, y)] ⊃ ∀y.∃x.R(x, y))

	¬(¬[∃x.∀y.R(x, y)] v ∀y.∃x.R(x, y))
	
	[∃x.∀y.R(x, y)] ∧ ¬∀y.∃x.R(x, y)
	
	[∃x.∀y.R(x, y)] ∧ ∃y.∀x.¬R(x, y) 	NEGACIÓN
	
	[∃x.∀y.R(x, y)] ∧ ∃z.∀w.¬R(w, z) 	RENOMBRE
	
	∃x.∀y.R(x, y) ∧ ∃z.∀w.¬R(w, z)	
	
	∃x.∀y.∃z.∀w.R(x, y) ∧ ¬R(w, z)	PRENEXA		∀y.R(µ, y) ∧ ∀w.¬R(w, ð)	
	
	∀y.∀w.R(µ, y) ∧ ∀x.∀w.¬R(w, f(x))	SKOLEM 		{{R(µ, y)}{¬R(w, ð)}}

	{{R(µ,y)}{¬R(w,f(x))}}					CLAUSAL

Al intentar aplicar resolución quiero unificar R(µ,y) con R(w,f(y)). 

{R(µ,y)=R(w,f(x))} 	| {}
{µ=w,y=f(x)} 		| {}
{y=f(x)} 			| {µ/w}
{}		 			| {µ/w, f(x)/y}
mgu = {µ/w, f(x)/y}

{}


2. [∀x.∃y.R(x,y)] ⊃ ∃y.∀x.R(x, y)

	¬([∀x.∃y.R(x, y)] ⊃ ∃y.∀x.R(x, y))
	[∀x.∃y.R(x, y)] ∧ ¬∃y.∀x.R(x, y)
	[∀x.∃y.R(x, y)] ∧ ∀y.∃x.¬R(x, y)
	∀x.∃y.∀z.∃w.R(x, y) ∧ ¬R(w, z)
	∀x.∀z.R(x, f(x)) ∧ ¬R(f(x,z), z)
	{ {R(x,f(x))} {¬R(f(x,z),z)} }

Nuevamente, aplico unificación.

{R(x,f(x))=R(f(x,z),z)} | {}
{x = f(x,z),f(x)=z} | {} ERROR => Se puede tomar R(x,y) = x<y => ∀x.∃y.R(x,y) = ∀x.∃y.x<y vale tomando y = x+1, pero no vale ∃y.∀x.R(x, y) = ∃y.∀x.x<y. 


3. ∃x.[P(x) ⊃ ∀x.P(x)]

	¬∃x.[P(x) ⊃ ∀y.P(y)]
	∀x.P(x) $\land ∃y.¬P(y)
	∀x.P(x) $\land ¬P(ð)
	{{P(x)}{¬P(ð)}}

Unifico P(x) con P(ð).

mgu = {ð/x}

Aplicando el paso de resolución con ese mgu, se llega al resolvente {}.


4. ∃x.[P(x) ∨ Q(x)] ⊃ [∃x.P(x) ∨ ∃x.Q(x)]

	¬(∃x.[P(x) ∨ Q(x)] ⊃ [∃y.P(y) ∨ ∃z.Q(z)])
	∃x.[P(x) ∨ Q(x)] ∧ ∀y.¬P(y) ∧ ∀z.¬Q(z)
	[P(a) ∨ Q(a)] ∧ ∀y.¬P(y) ∧ ∀z.¬Q(z)
	{{P(a),Q(a)}{¬P(y)}{¬Q(z)}}

Usando {P(a), Q(a)} con {¬P(y)} con mgu={a/y}, se llega a {Q(a)}. Usando este resolvente con {¬Q(z)} con mgu={a/z}, se obtiene el resolvente {}.


5. ∀x.[P(x) ∨ Q(x)] ⊃ [∀x.P(x) ∨ ∀x.Q(x)]

	¬(¬∀x.[P(x) ∨ Q(x)] v [∀y.P(y) ∨ ∀z.Q(z)])
	∀x.[P(x) ∨ Q(x)] ∧ ∃y.¬P(y) ∧ ∃z.¬Q(z)
	∀x.[P(x) ∨ Q(x)] ∧ ¬P(a) ∧ ¬Q(b)
	{{P(x),Q(x)}{¬P(a)}{¬Q(b)}}

Uso {P(x),Q(x)} con {¬P(a)} con mgu={a/x} y obtengo el resolvente {Q(a)}. No puedo usar {Q(a)} con {¬Q(b)} pues a y b no unifican. Este camino no puede continuarse.

Si uso {P(x),Q(x)} con {¬Q(b)} y mgu={b/x}, llego a {P(b)}. Acá ocurre algo análogo al caso anterior. No se puede seguir.

No hay más opciones para explorar.

Puede tomarse P(x) como x>0 y Q(x) como x = 0, entonces si x $\in$ $N_0$, vale que ∀x.[x>0 ∨ x=0] pero no vale [∀x.x>0 ∨ ∀x.x=0] pues ∀x.x>0 es falsa porque x = 0 no lo cumple y ∀x.x=0 es falsa porque solamente x = 0 lo cumple.


6. [∃x.P(x) ∧ ∀x.Q(x)] ⊃ ∃x.[P(x) ∧ Q(x)]

	¬([∃x.P(x) ∧ ∀w.Q(w)] ⊃ ∃y.[P(y) ∧ Q(y)])
	∃x.P(x) ∧ ∀w.Q(w) ∧ ∀y.[¬P(y) v ¬Q(y)]
	P(a) ∧ ∀x.Q(x) ∧ ∀y.[¬P(y) v ¬Q(y)]
	{{P(a)}{Q(x)}{¬P(y),¬Q(y)}}

Empiezo usando {¬P(y),¬Q(y)} con {Q{x}}. El mgu es {x/y} y obtengo el resolvente {¬P(x)}. Utilizando este con {P(a)} y mgu={a/x}, se llega a {}.


7. ∀x.∃y.∀z.∃w.[P(x, y) ∨ ¬P(w, z)]

	¬(∀x.∃y.∀z.∃w.[P(x, y) ∨ ¬P(w, z)])
	∃x.¬(∃y.∀z.∃w.[P(x, y) ∨ ¬P(w, z)])
	∃x.∀y.¬(∀z.∃w.[P(x, y) ∨ ¬P(w, z)])
	∃x.∀y.∃z.¬(∃w.[P(x, y) ∨ ¬P(w, z)])
	∃x.∀y.∃z.∀w.¬([P(x, y) ∨ ¬P(w, z)])
	∃x.∀y.∃z.∀w.¬P(x, y) ∧ P(w, z)
	∃x.∀y.¬P(x, y) ∧ ∃z.∀w.P(w, z)
	∀y.¬P(µ, y) ∧ ∀w.P(w, ð)
	{{¬P(µ,y)}{P(w,ð)}}

Se puede aplicar resolución usando {¬P(µ,y)} y {P(w,ð)} con mgu={µ/w,ð/y}, y se llega al resolvente {}.


8. ∀x.∀y.∀z.[¬P(f(a)) ∨ ¬P(y) ∨ Q(y)] ∧ P(f(z)) ∧ [¬P(f(f(x))) ∨ ¬Q(f(x))]

¬(∀x.∀y.∀z.[¬P(f(a)) ∨ ¬P(y) ∨ Q(y)] ∧ P(f(z)) ∧ [¬P(f(f(x))) ∨ ¬Q(f(x))])
∃x.¬(∀y.∀z.[¬P(f(a)) ∨ ¬P(y) ∨ Q(y)] ∧ P(f(z)) ∧ [¬P(f(f(x))) ∨ ¬Q(f(x))])
∃x.∃y.¬(∀z.[¬P(f(a)) ∨ ¬P(y) ∨ Q(y)] ∧ P(f(z)) ∧ [¬P(f(f(x))) ∨ ¬Q(f(x))])
∃x.∃y.∃z.¬([¬P(f(a)) ∨ ¬P(y) ∨ Q(y)] ∧ P(f(z)) ∧ [¬P(f(f(x))) ∨ ¬Q(f(x))])
∃x.∃y.∃z.¬[¬P(f(a)) ∨ ¬P(y) ∨ Q(y)] v ¬P(f(z)) v ¬[¬P(f(f(x))) ∨ ¬Q(f(x))]
∃x.∃y.∃z.[P(f(a)) ∧ P(y) ∧ ¬Q(y)] v ¬P(f(z)) v [P(f(f(x))) ∧ Q(f(x))]
∃x.∃y.∃z.[(P(f(a)) v ¬P(f(z))) ∧ (P(y) v ¬P(f(z))) ∧ (¬Q(y) v ¬P(f(z)))] v [P(f(f(x))) ∧ Q(f(x))]
∃x.∃y.∃z.
			(P(f(a)) v ¬P(f(z)) v [P(f(f(x))) ∧ Q(f(x))]) ∧ 
			(P(y) v ¬P(f(z)) v [P(f(f(x))) ∧ Q(f(x))]) 	∧ 
			(¬Q(y) v ¬P(f(z)) v [P(f(f(x))) ∧ Q(f(x))]) 

∃x.∃y.∃z.
			(P(f(a)) v ¬P(f(z)) v P(f(f(x)))) 	∧
			(P(f(a)) v ¬P(f(z)) v Q(f(x))) 		∧ 
			(P(y) v ¬P(f(z)) v P(f(f(x)))) 		∧ 
			(P(y) v ¬P(f(z)) v Q(f(x))) 		∧ 
			(¬Q(y) v ¬P(f(z)) v P(f(f(x)))) 	∧ 
			(¬Q(y) v ¬P(f(z)) v Q(f(x)))


(P(f(a)) v ¬P(f(n)) v P(f(f(µ)))) 	∧
(P(f(a)) v ¬P(f(n)) v Q(f(µ))) 		∧ 
(P(ð) v ¬P(f(n)) v P(f(f(µ)))) 		∧ 
(P(ð) v ¬P(f(n)) v Q(f(µ))) 		∧ 
(¬Q(ð) v ¬P(f(n)) v P(f(f(µ)))) 	∧ 
(¬Q(ð) v ¬P(f(n)) v Q(f(µ)))


{
	{	P(f(a)), 	¬P(f(n)),	P(f(f(µ)))}
	{	P(f(a)),	¬P(f(n)), 	Q(f(µ))}
	{	P(ð), 		¬P(f(n)), 	P(f(f(µ)))}
	{	P(ð), 		¬P(f(n)), 	Q(f(µ))}
	{	¬Q(ð),		¬P(f(n)), 	P(f(f(µ)))}
	{	¬Q(ð), 		¬P(f(n)), 	Q(f(µ))}
}

No es posible aplicar resolución. 



AUX:

a = P(f(a))
b = P(y)
c = Q(y)
d = P(f(z))
e = P(f(f(x)))
f = Q(f(x))

¬((¬a ∨ ¬b ∨ c) & d & (¬e v ¬f))
¬(¬a ∨ ¬b ∨ c) v ¬d v ¬(¬e v ¬f))
(a & b & ¬c) v ¬d v (e & f)
((a v ¬d) & (b v ¬d) & (¬c v ¬d)) v (e & f)
(a v ¬d v (e & f)) & (b v ¬d v (e & f)) & (¬c v ¬d v (e & f))
(a v ¬d v e) & (a v ¬d v f) & (b v ¬d v e) & (b v ¬d v f) & (¬c v ¬d v e) & (¬c v ¬d v f)
(a v ¬d v e) & (a v ¬d v f) & (b v ¬d v e) & (b v ¬d v f) & (¬c v ¬d v e) & (¬c v ¬d v f)



#### Ejercicio 14

1. 
	1. No: PREGUNTA: es ∀x.(P(x)∧¬P(x)∧∃y.Q(y)) o ∃y.∀x.(P(x)∧¬P(x)∧Q(y))
	2. Sí (goal) : ∀x.∀y.∀z.(¬P(x, x, z) ∧ ¬Q(x, y) ∧ ¬Q(y, z))
	3. Sí (regla): ∀x.∀y.(P(x)∧¬Q(y)∧¬R(x,y))
	4. Sí (hecho): ∀x.M(1,2,x)

#### Ejercicio 15

1, 2, 4, 7


#### Ejercicio 16

R(Alan) ∧ J(Alan) ∧ ∀r.∀p.[R(r) ∧ Res(r,p) ∧ PL(p) ⊃ I(r)] ∧ ∀r.∀p.[R(r) ∧ J(r) ∧ Pr(p) ⊃ Res(r,p)] ∧ ∀p.[Pr(p) ⊃ PL(p)] ∧ ∃p.[Pr(p)]


Cualquier robot que puede resolver un problema lógico es inteligente

∀r.∀p.(R(r) ∧ Res(r,p) ∧ PL(p) ⊃ I(r)) o ∀r.(R(r) ∧ ∃p.(Res(r,p) ∧ PL(p)) ⊃ I(r))


Todos los robots japoneses pueden resolver los problemas de la práctica. Los problemas de la práctica son lógicos. Entonces todos los robots japoneses son inteligentes, pues resuelven al menos un problema lógico. Como Alan es un robot japonés, entonces es inteligente.


Se busca probar que I(Alan) es válida.


R(Alan) ∧ J(Alan) ∧ ∀r.∀p.[¬(R(r) ∧ Res(r,p) ∧ PL(p)) v I(r)] ∧ ∀r.∀p.[¬(R(r) ∧ J(r) ∧ Pr(p)) v Res(r,p)] ∧ ∀p.[¬Pr(p) v PL(p)] ∧ ∃p.[Pr(p)]

R(Alan) ∧ J(Alan) ∧ ∀r.∀p.[¬R(r) v ¬Res(r,p) v ¬PL(p) v I(r)] ∧ ∀r.∀p.[¬R(r) v ¬J(r) v ¬Pr(p) v Res(r,p)] ∧ ∀p.[¬Pr(p) v PL(p)] ∧ ∃p.[Pr(p)]

R(Alan) ∧ J(Alan) ∧ ∀r1.∀p1.[¬R(r1) v ¬Res(r1,p1) v ¬PL(p1) v I(r1)] ∧ ∀r2.∀p2.[¬R(r2) v ¬J(r2) v ¬Pr(p2) v Res(r2,p2)] ∧ ∀p3.[¬Pr(p3) v PL(p3)] ∧ ∃p4.[Pr(p4)]

R(Alan) ∧ J(Alan) ∧ ∀r1.∀p1.[¬R(r1) v ¬Res(r1,p1) v ¬PL(p1) v I(r1)] ∧ ∀r2.∀p2.[¬R(r2) v ¬J(r2) v ¬Pr(p2) v Res(r2,p2)] ∧ ∀p3.[¬Pr(p3) v PL(p3)] ∧ [Pr(µ)]

1. {R(Alan)} 
2. {J(Alan)} 
3. {¬R(r1), ¬Res(r1,p1), ¬PL(p1), I(r1)} 
4. {¬R(r2), ¬J(r2), ¬Pr(p2), Res(r2,p2)} 
5. {¬Pr(p3), PL(p3)}
6. {Pr(µ)}

7. {¬I(Alan)}


{¬I(Alan)}

Usando 3. con mgu={Alan/r1}

{¬R(Alan), ¬Res(Alan,p1), ¬PL(p1)}

Usando 4. con mgu={Alan/r2, p1/p2}

{¬R(Alan), ¬J(Alan), ¬Pr(p1), ¬PL(p1)}

Usando 2.

{¬R(Alan), ¬Pr(p1), ¬PL(p1)}

Usando 1.

{¬Pr(p1), ¬PL(p1)}

Usando 5. con mgu={p1/p3}

{¬Pr(p1)}

Usando 6. con mgu={µ/p1}

{}



#### Ejercicio 17


1. {¬suma(x1,y1,z1), suma(x1,suc(y1), suc(z1))} => No es de horn => No puede darse una SLD en sentido estricto => Podría ser lineal 
2. {suma(x2,cero,x2)} 
3. {¬suma(x3,x3,y2), par(y2)}

4. {¬par(suc(suc(cero)))}


{¬par(suc(suc(cero)))}

Usando 3. con mgu={suc(suc(cero))/y2}

{¬suma(x3,x3,suc(suc(cero)))}

Usando 1. con mgu={x1/x3,suc(y1)/x1,suc(cero)/z1}

{¬suma(suc(y1),y1,suc(cero))}

Usando 2. con mgu={suc(y1)/x2,cero/y1}

{}


mgu para el segundo paso

{suma(x1,suc(y1),suc(z1)) = suma(x3,x3,suc(suc(cero)))} | {}
{x1=x3.suc(y1)=x3,suc(z1)=suc(suc(cero))} | {}
{suc(y1)=x1,suc(z1)=suc(suc(cero))} | {x1/x3}
{suc(z1)=suc(suc(cero))} | {x1/x3,suc(y1)/x1}
{z1=suc(cero)} | {x1/x3,suc(y1)/x1}
{} | {x1/x3,suc(y1)/x1,suc(cero)/z1}


mgu para el tercer paso

{suma(suc(y1),y1,suc(cero)) = suma(x2,cero,x2)} | {}
{suc(y1)=x2,y1=cero,suc(cero)=x2} | {}
{y1=cero,suc(cero)=suc(y1)} | {suc(y1)/x2}
{suc(cero)=suc(cero)} | {suc(y1)/x2,cero/y1}
{} | {suc(y1)/x2,cero/y1}


#### Ejercicio 19

Teorema del bebedor: 		(∃X enBar(X)) ⊃ ∃Y (enBar(Y ) ∧ (bebe(Y ) ⊃ ∀Z(enBar(Z) ⊃ bebe(Z))))

Elimino implicaciones: 		(¬∃X enBar(X)) ∨ ∃Y (enBar(Y ) ∧ (¬bebe(Y ) ∨ ∀Z(¬enBar(Z) ∨ bebe(Z))))

Skolemizo: 					(¬enBar(c)) ∨ (enBar(k) ∧ (¬bebe(k) ∨ ∀Z(¬enBar(Z) ∨ bebe(Z))))

Paso a Forma Clausal: 

1. {¬enBar(c)} 
2. {enBar(k)} 
3. {¬bebe(k)} 
4. {¬enBar(Z), bebe(Z)}

Aplico resolución:
De 3 y 4 con σ = {k ← Z}:
5. {¬enBar(Z)}
De 5 y 1 con σ = {Z ← c}:
{}


No niega lo que quiere probar.
No pasa a forma normal negada.
No pasa a forma conjuntiva (no distribuye) y por ello arma mal la forma clausal.
Aplica testigos donde no debería.
Reemplaza una constante con una variable en la unificación.


(∃X enBar(X)) ⊃ ∃Y (enBar(Y ) ∧ (bebe(Y ) ⊃ ∀Z(enBar(Z) ⊃ bebe(Z))))

a = enBar(x)
b = enBar(y)
c = bebe(y)
d = enBar(z)
e = bebe(z)

¬(( ∃X a ) ⊃ ∃Y ( b ∧ ( c ⊃ ∀Z (d ⊃ e) ) ))
¬(¬( ∃X a ) v ∃Y ( b ∧ ( c ⊃ ∀Z (d ⊃ e) ) ))
( ∃X a ) ∧ ¬∃Y ( b ∧ ( ¬c v ∀Z (¬d v e) ) )
( ∃X a ) ∧ ∀Y ( ¬b v ¬( ¬c v ∀Z (¬d v e) ) )
( ∃X a ) ∧ ∀Y ( ¬b v ( c ∧ ∃Z (d ∧ ¬e) ) )
( ∃X a ) ∧ ∀Y ( ¬b v ( ∃Z (c ∧ d ∧ ¬e) ) )
( ∃X a ) ∧ ∀Y ( ( ∃Z ( (¬b v c) ∧ (¬b v d) ∧ (¬b v¬e) ) ) )
( ∃X enBar(x) ) ∧ ∀Y ∃Z ( (¬enBar(y) v bebe(y)) ∧ (¬enBar(y) v enBar(z)) ∧ (¬enBar(y) v ¬bebe(z)) )
( enBar(bebedor) ) ∧ ∀Y1(¬enBar(y1) v bebe(y1)) ∧ ∀Y2(¬enBar(y2) v enBar(f(y2))) ∧ ∀Y3(¬enBar(y3) v ¬bebe(f(y3)))

1. {enBar(bebedor)}
2. {¬enBar(y1), bebe(y1)}
3. {¬enBar(y2), enBar(f(y2))}
4. {¬enBar(y3), ¬bebe(f(y3))}


{¬enBar(y3), ¬bebe(f(y3))}

Usando 2. con mgu={y1/y3}

{¬enBar(y1)}

Usando 1. con mgu={bebedor/y1}

{}

Es SLD.


#### Ejercicio 21

1. {¬Progenitor(x1, y1), Descendiente(y1, x1)} 
2. {¬Descendiente(x2, y2), ¬Descendiente(y2, z1), Descendiente(x2, z1)}
3. {¬Abuelo(x3, y3), Progenitor(x3, medio(x3, y3))} 
4. {¬Abuelo(x4, y4), Progenitor(medio(x4, y4), y4)}

Veo que ∀x ∀y (Abuelo(x, y) ⊃ Descendiente(y, x)) es válida.

¬(∀x ∀y (¬Abuelo(x, y) v Descendiente(y, x)))
∃x ∃y Abuelo(x, y) ∧ ¬Descendiente(y, x)
Abuelo(µ, ð) ∧ ¬Descendiente(ð, µ)

5. {Abuelo(µ, ð)}
6. {¬Descendiente(ð, µ)}


{¬Descendiente(ð, µ)}

Usando 2. con mgu={ð/x2,µ/z1}

7. {¬Descendiente(ð, y2), ¬Descendiente(y2, µ)}

Usando 1. con mgu={y1/y2,µ/x1}

8. {¬Descendiente(ð,y1), ¬Progenitor(µ, y1)}

Usando 3. con mgu={µ/x3,medio(x3,y3)/y1}

9. {¬Descendiente(ð,medio(µ,y3), ¬Abuelo(µ, y3)}

Usando 5. con mgu={ð/y3}

10. {¬Descendiente(ð,medio(µ,ð))}

Usando 1. con mgu={ð/y1,medio(µ,ð)/x1}

11. {¬Progenitor(medio(µ,ð), ð)}

Usando 4. con mgu={µ/x4,ð/y4}

12. {¬Abuelo(µ,ð)}

Usando 5.

{}


#### Ejercicio 22

1. R es irreflexiva: ∀x¬R(x, x) 
2. R es simétrica: ∀x∀y(R(x, y) ⊃ R(y, x)) 
3. R es transitiva: ∀x∀y∀z((R(x, y) ∧ R(y, z)) ⊃ R(x, z))
4. R es vacía: ∀x¬∃yR(x, y)

Se quiere probar que si vale 1 land 2 land 3 => 4

1. {¬R(x1, x1)}

2. {¬R(x2, y2)} 

3. {R(y3, x3))}

4. {¬R(x4, y4)}

5. {¬R(y5, z1)}

6. {R(x6, z2)}

Niego lo que busco probar 

¬(∀x¬∃yR(x, y))
∃x∃yR(x, y)

7. {R(µ, ð)}

